\chapter{Ringraziamenti}
Per concludere questa tesi vorrei ringraziare tutte le persone che mi sono state di supporto e 
hanno reso più piacevoli questi anni di studio.
\newline Vorrei ringraziare in primo luogo la mia relatrice, Federica Paganelli, per avermi seguito, passo dopo passo con disponibilità e pazienza nella stesura di questo elaborato e
per avermi dato l'opportunità di approfondire questo argomento.
\newline Un ringraziemento speciale ai miei genitori che mi hanno permesso di portare a termine questo percorso nel migliore 
dei modi, non facendomi mai mancare nulla e appoggiando sempre le mie scelte.
\newline A mia sorella, nonchè coinquilina, per aver sopportato pazientemente i miei momenti di stress quando qualcosa non  
mi riusciva e per aver saputo, ogni volta, distrarmi e riportare il sorriso sul mio viso.
\newline Ai miei nonni Carla, Gino, Ida e Augusto per il sostegno e l'amore incondizionato che mi hanno accompagnato in questo percorso.
\newline A tutta la mia famiglia per esserci sempre stata.
\newline A Emma, che mi è stata accanto ormai fin dalle scuole medie,  nei momenti belli e in quelli più difficili, soprattutto quando niente 
sembrava andare per il verso giusto, per avermi sempre capito quando nessun altro lo avrebbe fatto.
\newline Alle mie amiche Viola, Virginia, Caterina e Giulia con cui siamo cresciute insieme e nonostante ci vediamo quasi solo 
durante le vacanze, so di poter contare su di loro che riescono a farmi sentire "a casa".
\newline Ai "boys" per aver reso meno noiosi i nostri fine settimana a Pisa.
\newline A Elizabeth per essere stata la mia prima e unica amica femmina dell'università, 
anche se trasferirsi in America non è stato molto carino.
\newline Ai miei amici dell'università perchè grazie a loro non vedevo l'ora di andare a lezione, soprattutto per la mensa dopo.
\newline A Marta e Maria per avermi insegnato a prendere la vita con più spensieratezza.
\newline A tutti coloro che, in qualsiasi modo, hanno contribuito a rendere questi anni un'esperienza indimenticabile, 
il mio più sincero grazie.

